<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: network, | My Octopress Blog]]></title>
  <link href="http://kozl.github.io/blog/categories/network/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kozl.github.io/"/>
  <updated>2015-05-18T15:22:03+03:00</updated>
  <id>http://kozl.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Kozlov Alexander]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[OSPF: краткий конспект]]></title>
    <link href="http://kozl.github.io/blog/2015/05/18/ospf-kratkii-konspiekt/"/>
    <updated>2015-05-18T09:38:15+03:00</updated>
    <id>http://kozl.github.io/blog/2015/05/18/ospf-kratkii-konspiekt</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>OSPF - динамический протокол маршрутизации состояния канала. Предназначен для обмена маршрутной информацией в пределах автономной системы. Исползьзуется поверх протокола IP. Маршрутизаторы обмениваются друг с другом информацией о своих интерфейсах, формируют граф сети, идентичный для каждого маршрутизатора и, используя алгоритм поиска кратчайшего пути, получают маршруты для каждой подсети.</p>

<h2>Терминология OSPF</h2>

<ul>
<li><strong>Router id</strong> - уникальный в пределах домена OSPF идентификатор маршрутизатора</li>
<li><strong>Area</strong> - совокупность маршрутизаторов, имеющих единую базу состояния каналов (LSDB). Существуют различные типы зон, вот некоторые из них:

<ul>
<li><strong>Backbone area</strong> - зона с идентификатором 0.0.0.0, не может быть тупиковой.</li>
<li><strong>Stub area</strong> - зона, в которой запрещено распространение External LSA, вместо этого распространяется Summary LSA с маршрутом по умолчанию.</li>
<li><strong>Totally stub area</strong> - Stub зона, в которой кроме того запрещено распространение Summary LSA, вместо этого распространяется единственный Summary LSA с маршрутом по умолчанию.</li>
<li><strong>NSSArea</strong> - Stub зона, в которой разрешено распространение Type 7 External LSA, которые предназначены для анонса внешних по отношению к автономной системе маршрутов.</li>
</ul>
</li>
<li><strong>LSDB</strong> - база данных, содержащая информацию о состоянии всех каналов, формируется путём обмена сообщениями LSA.</li>
<li><strong>LSA</strong> - сообщение, описывающее состояние канала или сети. Существуют LSA разных типов, вот некоторые из них:

<ul>
<li><strong>Router LSA (Type 1)</strong> - объявление о состоянии каналов маршрутизатора, распространяется внутри зоны, отправляется всеми роутерами.</li>
<li><strong>Network LSA (Type 2)</strong> - объявление о состоянии каналов сети, распространяется внутри зоны, отправляется DR.</li>
<li><strong>Network Summary LSA (Type 3)</strong> - суммарное объявление о состоянии каналов в сети, не содержит информации о топологии сети, содержит маршруты и метрики к сетям вне зоны, распространяется ABR.</li>
<li><strong>ASBR Summary LSA (Type 4)</strong> - суммарное объявление о состоянии каналов пограничного маршрутизатора автономной системы, распространяется ABR, то же что LSA 3, только распространяется информация о состоянии каналов ASBR.</li>
<li><strong>AS External LSA (Type 5)</strong> - объявление о состоянии внешних каналов автономной системы, рапространяется в пределах всей автономной системы, отправялется ASBR.</li>
<li><strong>AS External LSA for NSSA (Type 7)</strong> - объявление о состоянии внешних каналов автономной системы в NSSA зоне, аналогично LSA Type 5, рапространяется только в пределах NSSA зоны, отправялется ASBR.</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3>Типы маршрутизаторов OSPF</h3>

<ul>
<li><strong>Backbone router</strong> - один из интерфейсов относится к магистральной зоне</li>
<li><strong>Internal router</strong> - все интерфейсы маршрутизатора находятся в одной зоне</li>
<li><strong>Area Border Router</strong> - соединяет одно или больше зон с магистральной зоной, для каждой зоны имеет отдельную базу состояний каналов</li>
<li><strong>AS Boundary Router</strong> - пограничный маршрутизатор автономной системы, один из интерфейсов связан с другой автономной системой или доменом маршрутизации другого протокола</li>
</ul>


<h3>Типы пакетов OSPF</h3>

<ul>
<li><strong>Database Description</strong> - описание всех LSA, хранящихся в LSDB маршрутизатора</li>
<li><strong>Link State Request</strong> - запрос с описанием тех LSA, которых не хватает в LSDB</li>
<li><strong>Link State Update</strong> - сообщение, в котором передаются полные LSA</li>
<li><strong>Link State Acknowledgment</strong> - подтверждение о получении конкретных LSA с их описанием</li>
</ul>


<h2>Стадии обмена маршрутной информацией</h2>

<ol>
<li>Установление отношений смежности</li>
<li>Обмен информацией о состоянии каналов</li>
<li>Вычисление кратчайших путей по алгоритму SPF до всех подсетей</li>
</ol>


<h3>Установление отношений смежности</h3>

<p>Есть отношения соседства и отношения смежности. LSA передаются только между маршрутизаторами установившими отношения смежности. Отношения смежности устанавливаются путём передачи Hello пакетов, которые также выполняют роль keepalive пакетов. Для установления смежности необходимо, чтобы на обоих маршрутизаторах совпадали следующие параметры:</p>

<ul>
<li>Hello interval</li>
<li>Router Dead Interval = 4 * Hello interval</li>
<li>Area ID</li>
<li>Authentication</li>
<li>Stub area flag</li>
<li>сеть и маска сети на интерфейсах</li>
</ul>


<p><figure class='code'><figcaption><span>[Настройка таймеров OSPF на интерфейсе] </span></figcaption>
<div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>interface type number
</span><span class='line'>ip ospf hello-interval seconds
</span><span class='line'>ip ospf dead-interval seconds
</span><span class='line'>ip ospf authentication-key key
</span><span class='line'>ip ospf message-digest-key key-id md5 key</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></p>

<p>В point-to-point соединениях сразу устанавливаются отношения смежности. В сетях с широковещанием происходят выборы DR и BDR, остальные маршрутизаторы устанавливают с ними отношения смежности, а друг с другом - отношения соседства.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
